談一地兩檢 指人大有權改特區版圖湯家驊反口 認同高鐵站局部脫港

談一地兩檢 指人大有權改特區版圖
湯家驊反口 認同高鐵站局部脫港

要聞

【本報訊】高鐵一地兩檢方案料周二公佈，流傳政府在西九總站指定樓層設「新租界」，並剔出香港特區範圍，供內地設口岸，全面實施大陸法律。曾表明一地兩檢不可行的行政會議成員湯家驊，昨認同相關方案可行，認為人大有權修改香港範圍，車站部份位置脫離香港版圖後，就不存在違《基本法》問題。
記者：鄭啟源

特首林鄭月娥、律政司司長袁國強與運輸及房屋局局長陳帆等官員，昨早到高鐵西九龍總站視察，逗留約一個小時後離開，但視察過程未有開放予傳媒採訪，林鄭未有回應會否在周二公佈一地兩檢方案。基本法委員會副主任梁愛詩昨出席另一場合時指，在方案公佈前揣測沒意思，又指一地兩檢與跨境執法不同，籲社會思考高鐵沒一地兩檢的損失。

林鄭月娥與運房局長陳帆等多名官員到總站內部了解興建進度。林鄭fb圖片

有傳政府會將西九總站部份範圍剔出港境，供內地設口岸，並實施大陸法律。馬泉崇攝

當年曾投票反對興建

林鄭班子最近不斷為一地兩檢造勢，現為行政會議成員的湯家驊，在2010年擔任立法會議員期間，曾投票反對興建高鐵，當時亦多次表明高鐵強行在市區實施一地兩檢，會違反《基本法》。
湯家驊昨出席電台節目時稱，現時流傳的一地兩檢方案，可能是唯一解決一地兩檢的方法。他指，全國人大常委會在憲制上，有權對香港範圍作調整，如常委會宣佈將高鐵西九龍總站部份地方，劃出香港版圖，有關地方就不再受《基本法》管轄，不存在違反《基本法》問題。他認為，該方案較將大陸法律納入《基本法》附件三可取。
對於公眾憂慮一地兩檢會損害人權自由的保障，湯家驊稱，目前流傳方案的確會將邊界移入境內，但認為今次是因交通理由改變邊界，並非政治理由，社會應理性討論，「如果係因為政治理由嘅話，需唔需要用高鐵做藉口，北京可以隨時收番一國兩制」。他說過去20年，甚少聽聞港人因帶違禁示威物品到內地而被捕，大多會遣返，但慣例並非法律，奉勸公眾不能心存僥倖，「若堅持一定要喺西九過咗關之後示威，真係會受到大陸法律規管」。
湯家驊續指，自己反對興建高鐵立場沒有改變，但高鐵已快將落成，若再堅持反高鐵意義不大，「你鍾意又好，唔鍾意又好，已經花咗近千億起咗啦。今日社會（對高鐵）需要似乎比7年前大好多，係咪真係要拆咗佢？我覺得拆咗佢唔合整體利益」。他又否認自己是代表政府發言，若一地兩檢方案涉違反《基本法》，「我唔會幫政府做推銷」。
法政匯思成員何旳匡說，目前流傳的一地兩檢方案，會將市區心臟地帶部份地方，從香港版圖中劃走，令香港範圍減少，做法不能接受，「今日可以劃走車站幾層，他日可以劃走更多位置」。他又質疑，中英聯合聲明成立香港特區原意，是要確保香港範圍在1997年主權移交後不變，認為不值得為交通方便，以及少許時間效益為由，違反聯合聲明及《基本法》。

相關新聞

林鄭趁民主派外訪公佈方案

要聞 6小時前

呢件垃圾

佢真係全面投共得犀利